\chapter{Considerações Finais \label{cap:consideracoesFinais}}

O problema de restauração do fornecimento de energia elétrica tem um papel importante na gestão das redes de distribuição. Com a evolução dos equipamentos de manobra e o advento de novas tecnologias de comunicação, o restabelecimento automatizado passa a ser possível e traz grandes benefícios na redução do tempo de interrupção para os consumidores. 

Este trabalho apresentou e demostrou uma metodologia para ser usada no restabelecimento automático de energia elétrica considerando o uso de equipamentos telecomandados. Foi considerado como objetivo dessa metodologia a restauração do maior número de consumidores, reduzindo assim os indicadores coletivos como DEC, e também os individuais com DIC.

A metodologia aqui apresentada foi implementada em um software e testada com redes de distribuição reais, onde ofereceu respostas factíveis  muito boas em um tempo computacional baixo (poucos segundos para casos com maior número de transferências e menos de meio segundo para casos simples). Esse tempo e resposta reduzido se deve pelo fato da metodologia gerar apenas as manobras de transferência necessárias, evitando a enumeração de todas possibilidades.

O uso dessa metodologia para restabelecimento automático, traz vantagens em relação a outras metodologias de restabelecimento pré-programadas por ser aplicável em diferentes topologias de rede sem a necessidade de uma pré-configuração das manobras que podem ser executadas. Isso se dá pela forma que essa metodologia utiliza as informações em campo (medições, controle) com inteligência computacional (simulações, definições das manobras) para obter o conjunto de manobras a serem executadas para restabelecimento máximo do fornecimento de energia elétrica para os consumidores. Em contrapartida, essa metodologia depende da comunicação em tempo real com os equipamentos em campo, ou pelo menos com uma baixa latência na comunicação.

Como contribuição esse trabalho propôs tanto a arquitetura necessária para implementação de um sistema de restabelecimento em tempo real, como também apresenta o algoritmo heurístico para escolha das manobras que restabelecem o maior número de consumidores. Devido a formulação do algoritmo, a heurística de enumeração de manobras pode ser reutilizada com outras funções objetivo, como por exemplo a minimização da energia não suprida. 


% 
% \section{Contribuições}
% \textbf{Como contribuição esse trabalho apresentou uma metodologia que pode ser aplicada em redes com diferentes topologia. Também foi apresentada a arquitetura necessária para a implementação de tal metodologia.}
% 
% \textbf{detalhar mais as contribuições, em relação ao algoritmo, à possibilidade de aplicação típica: 
% -  citar as possíveis aplicações tal como foi apresentado nos testes do capítulo 5 (seria um resumo das funcionalidades).}

\section{Trabalhos publicados}
Durante o desenvolvimento dessa dissertação, os seguintes trabalhos relacionados foram publicados e ou apresentados em eventos

\begin{trivlist}
\item Reck, W., Giacomelli, J., Garcia, V., Bernardon, D., Sperandio, M. e outros, \textbf{Alocação Multicriterial de Chaves Telecomandadas}, CIDEL 2010 - Argentina;
\item Trabalho anterior foi premiado como o melhor de sua secção e foi publicado na Revista CIER No. 58 de 2011 do Uruguai;
\item D. P. Bernardon, M. Sperandio, V. J. Garcia, L.L. Pfitscher, W. Reck, E. F. B. Daza, M. Ramos, L. Comassetto, \textbf{Automatic Reestablishment of Power Supply in Distribution Systems using AHP Method}, Proceedings of the 2011 International Conference on Power Engineering, Energy and Electrical Drives - Malaga - Espanha;
\item SILVA, P. A. S. ; RECK, W. M. ; BERNARDON, D. P. . \textbf{Aplicação de Sistemas Inteligentes no Restabelecimento Automático da Energia}. Revista Júnior de Iniciação Científica em Ciências Exatas e Engenharia, v. 1, p. 11-18, 2011
\item Bernardon, D., Sperandio, M., Garcia, V., Pfitscher, L., Reck, W., \textbf{Automatic Restoration of Power Supply in Distribution Systems by Computer-Aided Technologies}, Automation, Capítulo 3, 2012. ISBN: 978-953-51-0685-2
\end{trivlist}


\section{Trabalhos futuros}
Mesmo com os resultados satisfatórios e dentro do esperado, ainda existem possibilidades de ampliar suas funcionalidades. Para incentivar a continuidade desse trabalho, são deixadas aqui algumas ideias de possíveis trabalhos futuros dentro desse tema.
\begin{itemize}
 \item Desconsiderar a restrição de radialidade e permitir a transferência de uma única parte de um alimentador para mais de um alimentador vizinho, sendo que para isso seria necessário incluir a modelagem de transitórios, os quais podem fazer alguns equipamentos de proteção atuarem \cite{bernardon2007use}.
 \item A escolha das manobras pode utilizar algum método multi objetivo.
 \item Para evitar enumerar todas as manobras a cada desarme, pode ser aplicado algum tipo de inteligência computacional, como redes neurais ou outras técnicas de ``memoização'' , a qual poderia ser treinada durante a ocorrência dos desarmes com soluções da metodologia aqui apresentada para que em ocorrências futuras desses mesmos desarmes, a inteligência computacional iria procurar por eventos com cargas semelhantes e recuperar as manobras anteriormente sugeridas, sem a necessidade de simular novamente todas essas manobras.
 \item Essa última técnica poderia também levar em consideração decisões tomadas por operadores em cima das soluções anteriores, por exemplo a aceitação de uma manobra que viole alguma restrição, seja pelo operador conhecer a rede e saber que é aceitável ou pelo mesmo saber de algum erro de cadastro como o que foi apresentada nos casos de estudo.
% Uso de Redes neurais para armazenar fatos do passado e se a mesma situação ocorrer não precisar recalcular/esperar operador aceitar violações de restrição.
  \item Ainda referente a escolha das manobras, o uso de critérios de desempate que escolhem a manobra, a partir do segundo nível de chaves, com maior carregamento, mas que ainda estejam dentro das restrições, transferindo assim grande parte da carga com essa manobra e permitir que a transferência do primeiro nível tenha uma carga menor a ser transferida, aumentado assim a possibilidade dela poder ser executada.
  \item Utilizar uma estrutura diferente para representar grafos disjuntos. O maior tempo de processamento de uma solução é a partição e junção dos grafos dos alimentadores. O uso de uma estrutura de dados mais apropriada para essa operação, sem perder o acesso rápido aos componentes do grafo, pode diminuir ainda mais o tempo de resposta da ferramenta computacional.
  \item Comparação dos resultados dessa metodologia com métodos que enumerem todas as possibilidades e que utilizem alguma heurística ou meta-heurística para escolher as melhores manobras.
%
%  \item -------Comparar com outros métodos---------
\end{itemize}

Mesmo com essas ideias que poderiam melhorar tanto as soluções quanto o tempo tomado para o cálculo de tais soluções, a metodologia aqui apresentada já pode ser aplicada em redes reais, como foi apresentado no capítulo  \ref{cap:casosestudos}, e fornecer resultados que podem tanto ajudar um operador fazer escolhas de manobras quanto para operar automaticamente os equipamentos telecomandados de uma rede de distribuição.


