\chapter{Introdução}

% A demanda por uma melhor qualidade no fornecimento de energia elétrica, tanto por parte dos consumidores quanto por órgão reguladores , como a ANEEL no Brasil, têm exigido que as empresas concessionárias de distribuição de energia elétrica investiam na modernização de suas redes sob sua concessão.

A maior continuidade no fornecimento de energia elétrica é uma demanda por parte dos consumidores e também uma exigência por órgãos reguladores como a ANEEL\sigla{ANEEL}{Agência Nacional de Energia Elétrica} no Brasil, o qual estipula metas de continuidade para as empresas concessionárias atingirem, tais como os procedimentos de distribuição \cite{prodist2010}.

% A demanda por parte dos consumidores e de órgão reguladores, como a ANEEL no Brasil, de uma melhor qualidade no , principalmente por uma maior continuidade no fornecimento de energia elétrica, têm exigido que as empresas concessionárias de distribuição de energia elétrica investiam na modernização das redes de distribuição sob sua concessão.
% elevados pela diminuição os índices de interrupção, seja pela redução da frequência ou duração dos mesmos. Um menor índice de interrupções de fornecimento significa menos penalizações decorrentes dessas interrupções e também uma menor quantidade de energia não suprida, aumentado sua receita.
As concessionárias tentam manter a continuidade do fornecimento o \textbf{máximo possível}, visto que tal interrupção gera transtornos para os consumidores, que deixam de pagar pela energia que consumiriam naquele intervalo de tempo. Porém, nem sempre é possível manter o fornecimento contínuo.  O fornecimento de energia elétrica de um sistema de distribuição deve ser interrompido quando a concessionária necessita executar manutenções ou expansões na rede, ou quando algum defeito permanente ocorre (por exemplo o rompimento de um condutor ou a queda de um poste).

No primeiro caso de interrupção, as concessionárias conseguem programar previamente a região que ficará sem fornecimento, restringindo a área atingida e escolhendo horários que sejam menos críticos aos consumidores. O segundo caso não pode ser previsto e evitado, mas pode ter suas consequências minimizadas, como será visto a seguir.



% A eliminação completa de tais interrupções é uma tarefa quase impossível. A concessionária deve efetuar reparos preventivos e de expansões das redes, ações essas que algumas vezes necessitam ser executadas com o fornecimento interrompido, além de também existirem as interrupções não programadas, como defeitos provenientes de acidentes de trânsito ou interpéries climáticas. No primeiro caso a empresa ainda consegue planejaros trabalhos para atingir menos consumidores ou mesmo escolher horários que tal interrupção cause o menor impacto. Já o segundo caso, que é o que será abordado nesse trabalho, trata de eventos adversos e não planejados. %os quais são quase sempre invevitáveis.

% EXPLICAR MELHOR SOBRE AS FALHAS


Com a preocupação permanente de manter os índices de continuidade altos, novos equipamentos e técnicas são empregados nas redes de distribuição para que o impacto de tais interrupções não planejadas sejam minimizados.

% Isso é  trazendo vantagens para os usuários das redes quanto para as empresas concessionárias.
Um exemplo largamente utilizado é o uso de equipamentos de proteção e sua instalação de forma coordenada e seletiva, assim um defeito é isolado com uma menor área afetada pela interrupção \cite{Nelson_Kagan_Introd}. Isto é largamente utilizada nas redes de distribuição e consegue isolar a área afetada através da abertura de equipamentos de proteção, como religadores e chaves fusíveis.

A principal característica dessa forma de isolamento de defeitos, é o fato de que quando acontece um defeito ela apenas o isola e não considera que parte dos clientes podem ser restabelecidos transferindo sua carga para alimentadores vizinhos. Essas transferências devem então ser calculadas por operadores da rede, com base nos dados de localização do defeito enviados por equipes de campo, para então despachar  essas equipes para executar as manobras. Isso demanda que equipes de manutenção se desloquem até a provável localização do defeito (equipamento atuado), para então percorrer a rede e encontrar o defeito. Depois disso é necessário esperar pela indicação de um operador de quais equipamentos que devem ser comutados. Isso demanda novos deslocamentos até tais equipamentos e isso pode demorar devido às distâncias entre eles. Após isso tudo, as equipes então  executam os procedimentos de manobra para transferir as cargas e deixar a rede em operação.

Esse tempo de deslocamento das equipes para operar as chaves pode ser zerado com o uso de equipamentos telecomandados. Tais equipamentos permitem que o operador possa enviar comandos para as chaves sem a necessidade de deslocar equipes até as mesmas. Mas ainda recai para as equipes encontrarem a localização do defeito e para o operador simular novas topologias de redes. Tais simulações são necessárias para evitar sobrecargas no sistema, o que poderia levar a novas falhas na rede.

Com o poder computacional cada vez maior e a evolução dos softwares que são executados sobre tais sistemas, juntamente com a crescente disponibilidade de tecnologias de comunicação remota, como as redes de celular e internet, é possível utilizar tais sistemas para prover inteligência computacional para simulações e enviar os resultados para equipamentos distantes vários quilômetros uns dos outros. É imaginável que com essas tecnologias se possa automatizar a operação de redes de distribuição. %\cite{somebody}.

As redes que utilizam dessas potencialidades, e podem apresentar algumas outras características que serão apresentadas mais a frente nesse trabalho, são denominadas redes inteligentes (\textit{smart grids}), apesar dessa denominação ser mais para um conceito que para uma tecnologia ou tipo de equipamento \cite{Falcao2010}.
% Para agilizar esse processo, e também reduzir o número de consumidores com o fornecimento de energia elétrica interrompido, foi desenvolvida uma metodologia para restabelecimento automático em caso de contingência na rede que utiliza os equipamentos telecomandados.


\section{Objetivos}

A metodologia desenvolvida e que será apresentada aqui, objetiva restabelecer o fornecimento de energia elétrica, após a ocorrência de um defeito permanente, para o máximo de consumidores de uma rede de distribuição, isso de maneira automática sem a necessidade de intervenção humana ou programação prévia das ações a serem tomadas. Com essa automatização, a metodologia aqui descrita consegue reduzir o tempo de restauração da energia para os clientes não atingidos diretamente pelo defeito.

Para alcançar esse objetivo, a metodologia é capaz de detectar a localização do defeito, e com essa informação definir e enviar os comandos a serem executados pelos equipamentos telecomandados. Ela faz uso de várias tecnologias para alcançar esse objetivo, dentre elas estão o uso de um sistema de controle, supervisão e aquisição de Dados\sigla{SCADA}{Sistema de Supervisão e Aquisição de Dados - Supervisory Control and Data Aquisition}(SCADA) e de sistemas computacionais inteligentes para definição das manobras a serem executadas e simulações dessas manobras.

Como informações de entrada, além da topologia inicial da rede, a metodologia também necessidade do estado atual dos equipamentos de manobra da rede, uma vez que a topologia original pode ser alterada, e um histórico do carregamento da rede para que se possa realizar estimações de crescimento de carga. O segundo conjunto de dados é necessário para estimar se a carga do sistema irá crescer num horizonte de algumas horas a frente, o que pode gerar sobrecargas no sistema já que a rede estará operando fora de sua topologia otimizada após o restabelecimento.

Como contribuição original, esse trabalho propõem uma metodologia para restabelecimento de fornecimento de energia que pode ser aplicado a redes com diferentes topologias, obtendo a solução em tempo real, o que traz uma diminuição significativa do tempo de restabelecimento do fornecimento de energia para os consumidores.

% ------------ Contribuições desse trabalho ---------------


%a fim de restabelecer o máximo de consumidores não afetados pelo defeito.

% Como isso é feito? é seguro? porque é melhor ? qual a base de funcionamento (sinalização de chaves, eventos de desarme)

\section{Organização desse Trabalho}

Este trabalho está organizado da seguinte forma:

No Capítulo 2 é feita uma revisão do estado da arte sobre o problema de restabelecimento de redes, automação de redes, redes inteligentes e sobre reconfiguração automatizada.

No Capítulo 3 é apresentada uma abordagem ao funcionamento dos sistemas de potência, com grande enfoque nos sistemas de distribuição. Também é abordada a questão de automação das redes de distribuição e como é executado o restabelecimento do fornecimento em tais redes. São apresentadas os indicadores de desempenho da rede em relação à continuidade. Ao final é feita uma comparação entre a metodologia tradicional de restabelecimento e o método automatizado.

A metodologia é apresentada no capítulo 4. Esse capítulo é dividido em seções para facilitar o seu entendimento. Inicialmente é feita uma revisão do problema e quais são as funções objetivo bem como as restrições que devem ser consideradas. Em seguida é apresentada a arquitetura idealizada para obtenção de informações em tempo real e também é apresentado, sem entrar em detalhes de implementação, como se dá essa comunicação. A descrição dos algoritmos de tomada de decisão que enumeram as possibilidades de manobras e escolhem dentre elas a melhor a ser executada é apresentada na secção \ref{sec:AlgoritmoTomadaDecisao}.

Os resultados, bem como a descrição dos ambientes de teste e os dados de entrada, estão apresentados no capítulo \ref{cap:casosestudos}. Nele é apresentado como a metodologia foi testada e implementada em um ferramenta computacional, para depois apresentar alguns testes de restabelecimento em redes e uma análise sobre tais resultados.

No capítulo \ref{cap:consideracoesFinais} são apresentadas as considerações finais, bem como ideias de trabalhos futuros que podem ser derivados do que foi apresentado aqui nesse documento.


